\chapter{Arquitectura SoC Zynq 7000}

En este capítulo se presenta una vista general de la arquitectura presente en el área de los procesadores (PS) a través de las principales características de los dos procesadores ARM, del bus te interconexión AMBA y de las memorias disponibles con el objetivo de entregar una visión general del funcionamiento interno. Posteriormente, se hace una revisión de los puertos de comunicación disponibles entre el PS y PL, escogiendo la mejor alternativa que permite la transferencia de grandes volúmenes de datos de manera constante con el mejor rendimiento. Finalmente se introducen los conceptos de núcleo IP y una explicación del flujo completo de datos.

\section{Plataforma de desarrollo Zedboard}

La tarjeta de desarrollo utilizada para la implementación de la memoria es una Zedboard, fig. \ref{fig:ZedBoard}, que incorpora un chip Xilinx Zynq 7000 SoC, el cual no es solo una \acp{FPGA}, sino que también integra un procesador ARM Cortex A9 MP de doble núcleo, junto con múltiples interfaces de conexión de entrada y salida. A continuación se muestra una lista con las principales características de la tarjeta Zedboard \cite{ComZed}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ImgZedBoard}
	\caption{Tarjeta de desarrollo ZedBoard. \label{fig:ZedBoard}}
\end{figure}

%\begin{figure}[tb]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Diag_bloq_zb}
%	\caption{Descripción general de los componentes la Zedboard}
%	\label{fig:DiagZed}
%\end{figure}


\begin{itemize}
\item \textbf{Procesador:} Zynq-7000 AP SoC XC7Z020-CLG484-1.
\begin{itemize}
\item FPGA Artix-7
\item ARM Cortex-A9 de doble núcleo, sobre 667MHz de operación.
\item Unidades especializadas para operaciones de punto flotante (FPU).
\end{itemize}
\item \textbf{Memorias:}
\begin{itemize}
\item RAM: 512MB DDR3.
\item OCM: 256Mb Quad SPI Flash.
\item SD: 4GB.
\end{itemize}
\item \textbf{Comunicación:}
\begin{itemize}
\item Programador USB-JTAG.
\item 10/100/1000 Ethernet
\item USB OTG 2.0 y USB-UART.
\end{itemize}
\item \textbf{Display:}
\begin{itemize}
\item Salida HDMI soporta 1080p60 con 16 bits de color.
\item Salida VGA con 12 bits de resolución de color.
\item 128x32 OLED display.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Sistema de procesamiento (PS)}

El área utilizada por el PS está destinada a implementar una arquitectura dedicada y optimizada sobre silicio, de un sistema de procesamiento centrado sobre una APU (del inglés Application Processing Unit) junto múltiples interfaces para periféricos (USB, SD, GPIO, UART, I2C), interfaz de memoria (NOR, NAND, DDR, OCM), relojes de sistema, unidad interconexión central y otros \cite{Zynq_book}. A continuación se presenta una breve explicación de los elementos más importantes.

\subsection{Unidad de procesamiento central}

En la fig. \ref{fig:arch_apu} se encuentra un diagrama simplificado del \acs{APU}. Este se encuentra compuesto por 2 procesadores ARM \cite{ARM_spec} cada uno asociado a una unidad de NEON \cite{NEON_spec} (también conocido como MPE, del inglés media processing engine) y FPU \cite{FPU_spec} (del inglés Floating Point Unit), controlador de memoria (MMU) para la traducción entre direcciones físicas y virtuales y memorias caché de nivel 1 (para datos y instrucciones) de 32KB.
Los dos núcleos además comparten una memoria caché de nivel 2 de 512KB y una OCM (on-chip memory) de 256KB, siendo el bloque Snoop Control Unit (SCU) el encargado de gestionar las transacciones de datos entre los dos niveles de memoria caché, manteniendo la consistencia y coherencia de los datos, además de controlar las transacciones entre PS y el PL realizadas entre los puerto ACP (Accelerator Coherency Port).

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{apu_arch}
	\caption{Diagrama simplificado de la unidad de procesamiento \label{fig:arch_apu}}
\end{figure}


\subsubsection{Unidades NEON y FPU}

Cada unidad NEON (conocido también como SIMD, del inglés Single Instruction Multiple Data) proporciona una extensión al conjunto de instrucciones de la especificación de ARMv7 y permite tener un mayor rendimiento en tareas que requieran trabajar con múltiples vectores de entrada, realizando operaciones sobre cada valor de estos simultáneamente, facilitando el procesamiento de DSP, aritmética y rutinas de procesamiento de imágenes

Así como NEON, la unidad FPU (Floating Point Unit) es una extensión al conjunto de instrucciones pero para realizar operaciones de punto flotante, la cual provee aceleración por hardware para esta tarea, soportando formatos de simple y doble precisión.

\subsection{Memorias principales}

%En \ref{fig:diag_ddr} se encuentra un diagrama que muestra la conexión interna entre los puertos HP y las memorias OCM y DDR.
Internamente, el chip Zynq posee 2 memorias para el almacenamiento de datos temporales. La fig. \ref{fig:mem_inter} muestra un diagrama del acceso a ellas. La OCM (On-Chip Memory) es una memoria interna que está compuesta por 256 KB de RAM y 128 KB de ROM y soporta dos interfaces AXI de 64 bit, de las cuales una está dedicada para el acceso del CPU/ACP a través del SCU, mientras que la otra es compartida por el resto del sistema. El acceso a la memoria RAM externa de 512 MB está gestionada por el controlador de la memoria DDR, el cual soporta cuatro puertos AXI \cite{AXIarm_spec} sincrónicos dúplex de 64 bit, que permiten servir a múltiples maestros simultáneamente. En cuanto a la distribución de los puertos disponibles de éste, uno está dedicado al nivel L2 de la cache, dos están dedicados a los puertos AXI HP, mientras que el último es compartido por el resto del sistema \cite{hw_sw_zynq1}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{mem_inter}
	\caption{Diagrama simplificado de acceso a memorias OCM y DDR \label{fig:mem_inter}}
\end{figure}

\subsection{Comnunicación interna e interfaces AXI}

Como se ha comentado hasta el momento, en el área del PS se encuentran múltiples bloques modulares que componen el sistema, el APU, controladores de memoria, periféricos como Ethernet, USB, UART, GPIO, etc. Para que todos estos puedan trabajar en conjunto, debe existir un bus de interconexión encargado de manejar el intercambio de información entre todos los componentes que conforman el SoC. En la arquitectura de un procesador ARM, existe la especificación AMBA AXI \cite{AMBA_spec} (conocido como AHB, del inglés Advance High-Performance Bus), que es un protocolo estándar abierto, para la conexión y administración de la comunicación entre los módulos de un SoC (En la fig. \ref{fig:mem_inter} ). El estándar establece como protocolos de comunicación a las interfaces AXI4, AXI-Lite AXI-Stream \cite{AXIxlnx_spec} cada una con sus ventajas y enfocadas a usos distintos dependiendo de las propiedades de conexión.

\subsubsection{AXI4 y AXI-Lite}

Es utilizado para transferencias en donde es requerida una dirección de memoria de destino, enviada por el maestro (quien inicia la transacción) y soporta una ráfaga de 256 datos. Por otra parte, AXI-Lite es una forma simplificada de AXI4, y solo soporta ráfagas de un dato por transferencia.

\subsubsection{AXI-Stream}

Fue diseñado para transmitir datos a alta velocidad, sin restricción en la cantidad de datos enviados por ráfagas. No utiliza un mecanismo de dirección como los otros, por lo tanto está enfocado en la transmisión directa del flujo de datos entre maestro y esclavo.

%*** MONO INTERCONECCION SISTEMA APU-PERIF-PL ****

\subsection{Comunicación entre PS y PL}

Existen dos métodos por el cual un periférico puede realizar transacciones hacia o desde el controlador de memoria.  El primero es el denominado entrada y salida programable (Programmable Input/Output), en el cual el procesador utiliza la mínima cantidad de recursos para controlar la transferencia de los datos con el requisito de que ambos, periférico y el procesador, estén situados en el mismo bus. La gran desventaja de este método es la cantidad de tiempo que el procesador puede invertir en controlar la transacción si se trata de una gran cantidad de datos a una tasa constante (imágenes de cada cuadro en un video), razón por la cual, la manera más eficiente de realizar transacciones de datos en estos casos es realizar una comunicación directa con el controlador de memoria, liberando al procesador de la carga de trabajo e invirtiendo su tiempo en otras tareas.
El intercambio de información entre PL y PS se realiza mediante 9 puertos AXI \cite{Zynq_book}, los que a su vez, por sus características y usos se pueden clasificar en tres grupos, los cuales se revisan a continuación.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{axi_ps_pl}
	\caption{Diagrama puertos comunicación entre PS y PL. \label{fig:axi_ps_pl}}
\end{figure}

\subsubsection{AXI GP}

A diferencia de los AXI HP, este puerto no ofrece ningún tipo de buffer interno, su uso está dado para propósito general, no para tareas que requieran un alto desempeño. El puerto posee un ancho de 32 bits y es utilizado principalmente para el envío y lectura de registros pertenecientes a módulos en la FPGA desde el procesador. Existen 4 puertos (fig. \ref{fig:axi_ps_pl}), 2 maestros, utilizados para enviar datos desde PS a PL y 2 esclavos para recibir desde PL. Utilizando alguno de los dos puertos AXI maestros (M\_GP), siendo utilizado alguno de los esclavos para enviar datos desde el PL al procesador.

\subsubsection{AXI HP}

Existe cuatro de estos puertos, los cuales proveen de un puerto de comunicación de gran ancho de banda, con conexión directa a través del bus de comunicación con las memorias OCM y DDR. Cada uno de los puertos incluye 2 buffers FIFO, para el tráfico de lectura y escritura, cada uno puede ser configurado con 32 o 64 bits de ancho.

\subsubsection{AXI ACP}

Es una interfaz que provee de una conexión de baja latencia entre el procesador y la lógica programable que puede opcionalmente mantener la coherencia entre las cachés L1 y L2.


\subsection{Comparación de desempeño de los puertos de comunicación PS-PL}

	En la tabla \ref{tab:table_axi} se muestra una tabla comparativa entre las velocidades de cada puerto disponible para la transmisión de datos entre \acs{PL} y \acs{PS}. En ésta se ve la diferencia de los puertos HP y ACP frente al GP, los cuales poseen el doble de ancho de bus, por lo tanto les permite alcanzar el doble de velocidad de transferencia de lectura como de escritura. La velocidad total del puerto AXI\_HP es cuatro veces el del AXI\_ACP, ya que se disponen de 4 de estos independientes. Es importante mencionar que los valores de la tabla asumen condiciones ideales, por lo tanto es esperable que el rendimiento real de cada puerto sea mucho menor si además de esto consideramos que sobre el procesador se encuentra un sistema operativo que de forma independiente también trabaja con el controlador de memoria, por lo tanto, los valores sólo son referenciales y el máximo rendimiento real depende de múltiples factores siendo esto no determinístico.

%**** MONO DESEMPENO ****

\begin{center}
\captionof{table}{Ancho de banda teórico interfaces GP, HP y ACP \cite{Zynq_TRM}} \label{tab:table_axi}
    \begin{tabular}{ | p{1.8cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.7cm} | p{1.7cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} |}
    \hline
    \textbf{Interfaz} & \textbf{Ancho de bus (bits)} & \textbf{AClk (MHz)} & \textbf{Lectura (MB/s)} & \textbf{Escritura (MB/s)} & \textbf{L/E (MB/s)} & \textbf{Total (MB/s)} \\ \hline
    AXI\_GP & 32 & 100 & 400 & 400 & 800 & 1600 \\ \hline
    AXI\_HP & 64 & 100 & 800 & 800 & 1600 & 6400 \\ \hline
		AXI\_ACP & 64 & 100 & 800 & 800 & 1600 & 1600 \\ \hline
    DDR 	& 32 & 1.066 & 4.264 & 4.264 & 4.264 & 4.264 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

De todo lo anterior, se concluye que el mejor rendimiento para transferencias de datos entre la lógica programable y la memoria externa se obtiene al usar los 4 puertos AXI\_HP, siendo los puertos AXI\_GP esclavos ideales para enviar datos que no requieran un gran ancho de banda desde el procesador a bloques hardware como la escritura y lectura de registros de configuración.


\section{Lógica programable (PL)}

La segunda área esencial de la Zynq es la arquitectura de la lógica programable, la cual está basada en la fabricación de las FPGA Artix-7 y Kintex-7 de Xilinx. Está compuesta por elementos generales encontrados en una FPGA que permiten la utilización de los recursos lógicos para diseñar e implementar arquitecturas hardware desde un lenguaje de descripción de hardware con el objetivo de generar aceleradores de cómputo que se dediquen a tareas que requieran de un alto desempeño que un procesador de propósito general no pueda alcanzar.

\subsection{Módulos IP}

El término IP (del inglés Intellectual Property), es un término utilizado en desarrollo de hardware en FPGA o ASIC, para referirse a bloques de lógica que realizan una cierta tarea específica cuyo diseño pertenece generalmente a un tercero. Existen 2 clases de núcleos IP, los \textit{hard core} que son implementaciones en hardware optimizadas y muy eficientes considerando la arquitectura en la cual se encuentran, por lo tanto no portables a otros diseños. Dentro de estos podemos encontrar procesadores, bloques UART, I2C, Ethernet y controladores HDMI por mencionar algunos (elementos dentro del área PS). Por otro lado, están los núcleos IP "soft core", lo cuales hacen referencia a diseños implementados a través de algún lenguaje descriptor de hardware (HDL, del inglés Hardware Description Language), los cuales se representan como bloques con entradas y salidas definidas, cuyo código fuente puede o no ser editable dependiendo del autor. Si las entradas y salidas se rigen por algún protocolo estándar de comunicación, el bloque puede ser portable a múltiples diseños.

Xilinx entrega diversos IP que permiten realizar transacciones desde y hacia la memoria RAM externa, utilizando los puertos HP, lo cual permite realizar transferencia de datos sin intervención del procesador. Existe al menos 5 IP para esta tarea, cada uno con sus ventajas y características cuyo uso depende exclusivamente de la aplicación y lo que el diseñador hardware desee hacer. Bajo este punto de vista, uno en particular está enfocado a trabajar con flujo de video, siendo el seleccionado para la esta tarea, el módulo IP VDMA.

\subsubsection{AXI Video Direct Memory Access}

El módulo VDMA ofrece una interfaz para el acceso directo a memoria de gran ancho de banda a un periférico conectado por una interfaz AXI4-Stream. El módulo posee un banco de registros internos los cuales permiten configurar mediante software el funcionamiento del módulo. Éste está compuesto por dos canales independientes entre sí, uno para escribir (S2MM) y el otro para leer (MM2S) desde memoria. Internamente posee buffers de línea de tamaño configurable que son utilizados para sostener temporalmente los datos permitiendo transacciones entre el productor y consumidor de manera fluida en caso de alto tráfico en las interfaces de comunicación \cite{VDMA_ip}.
En la fig. \ref{fig:vdma_ip} se puede ver un esquema general interno del VDMA. Una vez los registros son programados por la interfaz AXI4-Lite, la lógica de control del módulo genera los comandos apropiados al módulo DataMover para que inicie la escritura o lectura a través del puerto AXI4 maestro.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{vdma_ip}
	\caption{Diagrama simplificado de los componentes internos del módulo VDMA.}
	\label{fig:vdma_ip}
\end{figure}

El módulo se puede configurar hasta con 32 direcciones de escritura/lectura distintas para el envío de lo cuadros de video. Se puede hacer uso de los contadores internos que incorpora el VDMA, para por ejemplo limitar el número de cuadros que se transmiten o generar interrupciones cada cierto tiempo. Los cuadros de video se pueden sincronizar de dos maneras, a través del canto de bajada de la señal \textbf{Fsync} o la señal \textbf{tuser} incorporada en el protocolo AXI Stream.

En \ref{fig:timingAXIS} se puede ver las señales que componen el protocolo AXIS (AXI Stream). La primera sección corresponde al inicio de la transmisión de un nuevo cuadro de video. El maestro (quien envía los datos) levanta tanto \textit{tvalid} como \textit{tuser} (este último sólo cuando se trata de la primera línea de la imagen), esperando a que el esclavo responda levantando \textit{tready}, indicando que está listo para recibir los datos. Es importante notar que el orden de esto es relevante, nunca el maestro debe esperar a que el esclavo esté listo para iniciar una transacción, esto corresponde a una violación del protocolo y puede generar un punto muerto en la comunicación. La segunda sección muestra el fin de una línea de una imagen lo cual está señalado por \textit{tlast}, activo junto con el dato del último píxel enviado por el maestro.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{axis_timing}
	\caption{Señales del protocolo AXI Stream}
	\label{fig:timingAXIS}
\end{figure}

\section{Modelo de diseño de núcleos IP}

Sobre la base de lo revisado hasta este momento, es posible establecer un modelo genérico con los requisitos básicos que un IP debiese cumplir para garantizar compatibilidad con la plataforma. En la fig. \ref{fig:arch_hw} se muestra un esquema general de un módulo HW que envía datos hacia la memoria RAM, el cual utiliza protocolos AXIS para la recepción y envío de datos procesados. Si bien en estricto rigor recibir los datos utilizando AXIS no es obligatorio, es altamente recomendado, ya que trabajar con protocolos estándar en los módulos garantiza su portabilidad a otros diseños. Internamente existen registros que son expuestos por el protocolo AXI-Lite al procesador a través de los puertos GP, de la misma forma que el bloque VDMA, permitiendo que sea posible, como se verá en capítulos posteriores, enviar y leer datos de configuración desde software. El bloque AXI-Interconnect, es un bloque que hace de interfaz para múltiples entradas para una misma salida gestionando los datos de manera de obtener el mejor rendimiento, lo que permite aprovechar de mejor manera los puertos de comunicación disponibles. El flujo de datos en este esquema es el siguiente: los datos del cuadro de video llegan al módulo HW utilizando el protocolo AXIS; éste los procesa según la configuración establecida en los registros internos, para luego ser enviados hacia el módulo VDMA, el cual los recibe y los almacena en una memoria FIFO, instante en el cual, dependiendo de los valores de los registros de configuración envía los datos hacia la RAM a través del puerto HP. Además, éste puede generar una interrupción (IRQ) hacia el procesador para indicar que terminó de enviar un cuadro de video o para la ocurrencia de otro evento.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{arch_hw}
	\caption{Arquitectura general para la transmisión de datos.}
	\label{fig:arch_hw}
\end{figure}

En el caso de escribir datos para luego leerlos de manera continua, se recomienda el uso de doble buffers en memoria con el objetivo de evitar colisión de escritura y lectura, hacer uso del modo \textbf{GenLock}, configurando el canal \textit{S2MM} como \textit{Dynamic-Master} y el \textit{MM2S} como \textit{Dynamic-Slave}, seleccionando el método de sincronización de este último la señal \textbf{fsync} a la cual se debiese conectar externamente con el puerto oculto \textit{s2mm\_fsync\_out}, el cual es activado utilizando un comando en la consola de Vivado (para detalles de esto, revisar la página 75 de la documentación del VDMA). Por último, no es recomendable trabajar con los módulos VDMA en modo textit{free running}, en la práctica genera problemas de sincronización, por lo tanto siempre se debe utilizar la señal tuser del AXIS (canto de subida) o una señal externa fsync (canto de bajada) como método de sincronización.
